[港台新聞] 在港外國人：不明白為何廣東話不是港人母語

在港外國人：不明白為何廣東話不是港人母語

2018-05-15 HKT 18:27

近日教育局一篇教材引起社會爭論，廣東話是否香港人的母語。有在香港讀書和工作的外國人表示，不明白為何廣東話不是港人母語，他們為了在香港生活，都努力學習廣東話。

來自非洲迦納的Obed來港修讀碩士，學習廣東話的原因，除了想在香港找工作，亦是為了尊重香港人。他又說，希望靠廣東話在香港覓得女朋友。

來了香港數年的日本人藤本真由美，最喜歡香港的潮語，例如「射波」、「唔使急，最緊要快」。藤本指香港是國際城市，每天可以接觸到來自世界各地的語言，但最多人說的便是廣東話。她對於「廣東話不是香港人母語」的說法感到奇怪，即使自己不是香港人，也認為要支持保存廣東話。

來自北海道函館的藤本真由美（Mayumi Fujimoto），大學時期看過王家衛的《花樣年華》後，覺得香港很浪漫，繼而愛上這地方，已先後來過六、七次旅行。她曾經在東京、福岡從事有關食物安全衞生的工作，兩年多前，她透過工作假期計劃來香港打工，其後找到公司願意聘請她做長工，便決定申請工作簽證，留下來定居。她現時在一間日本人開設的公關公司工作，主要和日本客人開會，推廣日本景點和產品到香港。

藤本說得一口流利廣東話，原來她兩年多來一直靠看書看電視自學廣東話，家住旺角一帶的她，每逢放工經過都喜歡「掃街」，篤串魚蛋燒賣就站在街頭吃，問她最喜歡的小食，她一輪嘴說：「我鍾意食叉燒飯、燒賣、米線、譚仔，都鍾意食菠蘿油、西多士，飲凍檸茶。」日常生活已經和一般香港人沒分別。昔日在日本揸車出入的她，如今每天都要逼地鐵迫巴士，卻沒有不習慣，「香港交通很方便，在函館，幾小時才有一班JR好麻煩。坐車時會感覺到香港人好有人情味，例如在港鐵見到老人家會即刻讓座。」言談間盡是對香港的讚美，但其實香港也有樣東西是她很不喜歡的，「香港有好多曱甴，我住函館時冇見過。」

香港買樓難，租屋貴，她暫時只在旺角租一個約一百呎的劏房居住，她也大呻：「屋租貴過日本很多，消費很貴，我想儲錢都儲不到，我在函館的家有兩層，有花園，住的地方環境比香港好。」因為不想困在家，所以她放假都會和香港朋友周圍玩，「我鍾意去行街市，買生果，比日本多種類，都鍾意去長洲和梅窩，梅窩冇咁多高樓大廈，有啲似北海道。」

在香港工作了兩年多，她覺得港日的工作文化很大分別，「香港做野casual啲，工作上可以靠SMS、LINE、WhatsApp聯絡，日本就嚴格啲，一定要用email，同埋日本好多OT，我試過由朝早十點做到凌晨四點。」雖然她目前在香港的生活環境及不上昔日在日本的，人工也比日本低，但她也寧願留低生活，「我好鍾意香港，我發覺香港鍾意北海道嘅人比較多，我好想令多啲香港人認識北海道，促成兩地之間的聯繫，所以好想喺香港做嘢同生活，暫時都唔會返日本了。」

香港有好多曱甴，我住函館時冇見過。
因為北海道係冇依種生物